[
    {
        "question": "1.‘আনারস’ এবং ‘চাবি’ শব্দ দুটি বাংলা ভাষা গ্রহণ করেছে-",
        "answers": [
            {"text": "A.পর্তুগিজ ভাষা হতে", "score": 1},
            {"text": "B.আরবি ভাষা হতে", "score": 0},
            {"text": "C.দেশী ভাষা হতে", "score": 0},
            {"text": "D.ওলন্দাজ ভাষা হতে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.পর্তুগিজ ভাষা হতে",
        "hint": "‘আনারস’ এবং ‘চাবি’ শব্দ দুটি পর্তুগিজ ভাষা থেকে বাংলায় এসেছে। বাংলায় পর্তুগিজ ভাষার ভূমিকা বাংলার ইতিহাসে বিশেষভাবে গুরুত্বপূর্ণ, কারণ তারা early traders হিসেবে উপমহাদেশে এসেছিল।"
    },
    {
        "question": "2. শুদ্ধ বানান কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A.মূমুর্ষু ", "score": 0},
            {"text": "B.মুমূর্ষু ", "score": 1},
            {"text": "C.মূমূর্ষ ", "score": 0},
            {"text": "D.মুমূর্ষ.  ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.মুমূর্ষু ",
        "hint": "‘মুমূর্ষু’ শব্দটি সঠিক বানান এবং এর অর্থ হলো মারাত্মকভাবে অসুস্থ অবস্থায় থাকা, যা স্পষ্টভাবে ইংরেজি ‘moribund’ এর সমার্থক।"
    },
    {
        "question": "3. গুরুচণ্ডালী দোষমুক্ত কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A.শবপোড়া", "score": 0},
            {"text": "B.মড়াদাহ", "score": 0},
            {"text": "C.শবদাহ", "score": 1},
            {"text": "D.শবমড়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.শবদাহ",
        "hint": "‘শব’ (শব) ও ‘দাহ’ (দাহন) দুটি সংস্কৃত শব্দ। তাদের সমন্বয়ে গঠিত শব্দ ‘শবদাহ’ গুরুচণ্ডালী দোষ থেকে মুক্ত, কারণ এটি দুইটি সঠিক শব্দের সমাবেশ।"
    },
    {
        "question": "4. ‘কবর’ নাটকটির লেখক-",
        "answers": [
            {"text": "A.জসীমউদ্দীন", "score": 0},
            {"text": "B.নজরুল ইসলাম", "score": 0},
            {"text": "C.মুনীর চৌধুরী", "score": 1},
            {"text": "D.দ্বিজেন্দ্রলাল রায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.মুনীর চৌধুরী",
        "hint": "মুনীর চৌধুরী বাংলাদেশের একজন খ্যাতিমান নাট্যকার, যিনি ১৯৫৩ সালে তৎকালীন রাজনৈতিক পরিস্থিতির প্রেক্ষাপট নিয়ে ‘কবর’ নাটকটি রচনা করেন। এটি ভাষা আন্দোলনের প্রেক্ষিতে লেখা হয়েছে, যা সেই সময়ের সামাজিক সংগ্রামকে ফুটিয়ে তোলে।"
    },
    {
        "question": "5. ‘উভয়কূল রক্ষা’ অর্থে ব্যবহৃত প্রবচন কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A.কারো পৌষ মাস, কারো সর্বনাস", "score": 1},
            {"text": "B.চাল না চুলো, ঢেঁকী না কুলো", "score": 0},
            {"text": "C.সাপও মরে, লাঠিও না ভাঙ্গে", "score": 0},
            {"text": "D.বোঝার উপর, শাকের আঁটি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.কারো পৌষ মাস, কারো সর্বনাস",
        "hint": "এটি মানুষের ভাগ্য বা পরিস্থিতির প্রভাব সম্পর্কে একটি প্রবচন। অর্থাৎ, একজনের মঙ্গল অন্যের দুর্দশা হতে পারে, যা উভয় পক্ষে সুবিধা এবং ক্ষতি নির্দেশ করে।"
    },
    {
        "question": "6. শুদ্ধ বাক্য কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A.দুর্বলবশত অনাথিনী বসে পড়া", "score": 0},
            {"text": "B.দুর্বলতাবশতঃ অনাথিনী বসে পড়ল", "score": 1},
            {"text": "C.দুর্বলতাবশত অনাথা বসে পড়ল", "score": 0},
            {"text": "D.দুর্বলবশত অনাথা বসে পড়ল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.দুর্বলতাবশতঃ অনাথিনী বসে পড়ল",
        "hint": "এটি সঠিক ব্যাকরণগত গঠন এবং অর্থালোচনা বোঝায় যে, দুর্বলতার কারণে অনাথ একটি সমস্যায় পড়ে।"
    },
    {
        "question": "7. ক্রিয়া পদের মূল অংশকে বলা হয়-",
        "answers": [
            {"text": "A.বিভক্তি", "score": 0},
            {"text": "B.ধাতু", "score": 1},
            {"text": "C.প্রত্যয়", "score": 0},
            {"text": "D.কৃৎ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.ধাতু",
        "hint": "ক্রিয়াপদের মূল অংশ যেমন 'ধাতu' বা 'ক্রিয়ামূল' একটি খণ্ডের গঠন এবং পরিবর্তন বোঝায়, যা বাক্যের ক্রিয়া অংশ নির্দেশ করে।"
    },
    {
        "question": "8. ‘রত্নাকর’ শব্দটির সন্ধি বিচ্ছেদ-",
        "answers": [
            {"text": "A.রত্না + কর", "score": 0},
            {"text": "B.রত্ন + কর", "score": 1},
            {"text": "C.রত্না + আকার", "score": 0},
            {"text": "D.রত্ন + আকর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.রত্ন + কর",
        "hint": "এই শব্দটির সন্ধি বিচ্ছেদ বোঝায় যে বিদ্যমান শব্দের অর্থ সম্পূর্ণ করতে দুই অংশের সংমিশ্রণ ঘটে।"
    },
    {
        "question": "9. কোন দ্বিরুক্ত শব্দজুটি বহুবচন সংকেত করে?",
        "answers": [
            {"text": "A.পাকা পাকা আম", "score": 0},
            {"text": "B.ছি ছি কি করছ", "score": 0},
            {"text": "C.নরম নরম হাত", "score": 1},
            {"text": "D.উড়ু উড়ু মন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.নরম নরম হাত",
        "hint": "এটি মধ্যে গুণ, উচ্চারণ বা অবস্থার বর্ণনা করতে ব্যবহৃত হয় এবং এটি দুই বা ততোধিক উপাদানের মানুষের অনুভূতি বা অভিজ্ঞতাকে প্রতিফলিত করে।"
    },
    {
        "question": "10. কোন প্রবচন বাক্য ব্যবহারিক দিক হতে সঠিক?",
        "answers": [
            {"text": "A.যত গর্জে তত বৃষ্টি হয় না", "score": 1},
            {"text": "B.অধিক সন্ন্যাসীতে গাজন নষ্ট", "score": 0},
            {"text": "C.নাচতে না জানলে উঠোন ভাঙ্গা", "score": 0},
            {"text": "D.যেখানে বাঘের ভয় সেখানে বিপদ হয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.যত গর্জে তত বৃষ্টি হয় না",
        "hint": "এটি বোঝায় যে অর্থ ও প্রতিশ্রুতির মাঝে পার্থক্য রয়েছে; রূঢ় কথায় বলা হয়েছে, প্রচুর আওয়াজ হচ্ছে কিন্তু তা বাস্তবায়িত হচ্ছে না।"
    },
    {
        "question": "11. বাংলায় টি.এস. এলিয়টের কবিতার প্রথম অনুবাদক–",
        "answers": [
            {"text": "A.রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর", "score": 1},
            {"text": "B.বিষ্ণু দে", "score": 0},
            {"text": "C.সুধীন্দ্রনাথ দত্ত", "score": 0},
            {"text": "D.বুদ্ধদেব বসু", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "hint": "তিনি বাংলা সাহিত্যে কবিতার জন্য একটি নতুন দিগন্ত উন্মোচন করেন যা আধুনিক বাংলা কবিতাকে প্রভাবিত করেছে।"
    },
    {
        "question": "12. ‘অগ্নিবীণা’ কাব্যগ্রন্থে সংকলিত প্রথম কবিতা–",
        "answers": [
            {"text": "A.অগ্রপথিক", "score": 0},
            {"text": "B.বিদ্রোহী", "score": 1},
            {"text": "C.প্রলয়োল্লাস", "score": 0},
            {"text": "D.ধূমকেতু", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.বিদ্রোহী",
        "hint": "এটি কাজী নজরুল ইসলামের বর্নাঢ্য জীবন ও সংগ্রামের চিত্র তুলে ধরে।"
    },
    {
        "question": "13. ‘শেষের কবিতা’ রবীন্দ্রনাথ রচিত–",
        "answers": [
            {"text": "A.কবিতার নাম", "score": 0},
            {"text": "B.গল্প সংকলনের নাম", "score": 0},
            {"text": "C.উপন্যাসের নাম", "score": 1},
            {"text": "D.কাব্য সংকলনের নাম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.উপন্যাসের নাম",
        "hint": "এটি মানবিক সম্পর্ক, প্রেম এবং সম্পর্কের নিষ্ফলতা নিয়ে গভীর চিন্তা করে।"
    },
    {
        "question": "14. কোন বাক্যে ‘মাথা’ শব্দটি বুদ্ধি অর্থে ব্যবহৃত?",
        "answers": [
            {"text": "A.তিনিই সমাজের মাথা", "score": 1},
            {"text": "B.মাথা খাটিয়ে কাজ করবে", "score": 0},
            {"text": "C.লজ্জায় আমার মাথা কাটা গেল", "score": 0},
            {"text": "D.মাথা নেই তার মাথা ব্যথা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.তিনিই সমাজের মাথা",
        "hint": "এখানে 'মাথা' শব্দটি নেতৃত্ব বা কর্তৃত্ব নির্দেশ করে এবং সামাজিক অবস্থান বোঝায়।"
    },
    {
        "question": "15. কোন শব্দে বিদেশি উপসর্গ ব্যবহৃত হয়েছে?",
        "answers": [
            {"text": "A.নিখুঁত", "score": 0},
            {"text": "B.আনমনা", "score": 0},
            {"text": "C.অবহেলা", "score": 0},
            {"text": "D.নিমরাজী", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.নিমরাজী",
        "hint": "‘নিম’ একটি ফারসি উপসর্গ যা বৈদেশিক অভিধান থেকে বাংলা ভাষায় একটি মূল শব্দের সাথে মিশ্রিত হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "16. ‘আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো ২১শে ফেব্রুয়ারি’র রচয়িতা কে?",
        "answers": [
            {"text": "A.শামসুর রাহমান", "score": 0},
            {"text": "B.আলতাফ মাহমুদ", "score": 0},
            {"text": "C.হাসান হাফিজুর রহমান", "score": 1},
            {"text": "D.আব্দুল গাফ্ফার চৌধুরী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.হাসান হাফিজুর রহমান",
        "hint": "এই গানটি ভাষা শহীদদের সম্মানে গাওয়া হয়, এবং এটি বাঙালি জাতির অহংকার।"
    },
    {
        "question": "17. কোনটি তদ্ভব শব্দ?",
        "answers": [
            {"text": "A.চাঁদ", "score": 0},
            {"text": "B.সূর্য", "score": 0},
            {"text": "C.নক্ষত্র", "score": 0},
            {"text": "D.গগন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.গগন",
        "hint": "তদ্ভব শব্দগুলি স্থানীয় শব্দ, যা অন্যান্য ভাষার থেকে পরিবর্তিত হয়নি এবং বাংলায় স্বীকৃত আছে।"
    },
    {
        "question": "18. বাংলায় কোরআন শরীফের প্রথম অনুবাদক কে?",
        "answers": [
            {"text": "A.কেশব চন্দ্র সেন", "score": 0},
            {"text": "B.গিরিশচন্দ্র সেন", "score": 1},
            {"text": "C.মাওলানা মনিরুজ্জামান ইসলামাবাদী", "score": 0},
            {"text": "D.মওলানা আকরাম খাঁ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.গিরিশচন্দ্র সেন",
        "hint": "গিরিশচন্দ্র সেন বাংলা ভাষায় কোরআনের প্রথম সম্পূর্ণ অনুবাদ করেন, যা মুসলিম জনগণের মধ্যে ধর্মীয় শিক্ষার ক্ষেত্রে একটি মাইলফলক।"
    },
    {
        "question": "19. Choose the correct alternative to complete the sentence? ‘He–to see us if he had been able to.’",
        "answers": [
            {"text": "A.would come", "score": 0},
            {"text": "B.would have come", "score": 1},
            {"text": "C.may have come", "score": 0},
            {"text": "D.may come", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.would have come",
        "hint": "এটি একটি ভীতিপ্রদ শর্তসাপেক্ষ বাক্য, যা নির্দেশ করে যে তিনি যদি সক্ষম হন তবে ঘটত/হতো।"
    },
    {
        "question": "20. Choose the appropriate alternative to complete the sentence. ‘He had a– of fever.’",
        "answers": [
            {"text": "A.strong attack", "score": 0},
            {"text": "B.severe attack", "score": 1},
            {"text": "C.serious kind", "score": 0},
            {"text": "D.bad attack", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.severe attack",
        "hint": "‘Severe attack’ শব্দটির মাধ্যমে জ্বরের তীব্রতা বোঝায়, যা স্বাস্থ্যগত অবস্থার বিষয়ে গুরুতর।"
    },
    {
        "question": "21. Choose the correct sentence.",
        "answers": [
            {"text": "A.I asked Javed had he passéd", "score": 0},
            {"text": "B.I asked Javed if he had passed", "score": 1},
            {"text": "C.I asked Javed if you had passed", "score": 0},
            {"text": "D.I asked Javed that had he passed", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.I asked Javed if he had passed",
        "hint": "Indirect speech এর নিয়ম অনুযায়ী ‘if’ বা ‘whether’ ব্যবহার করতে হয়।"
    },
    {
        "question": "22. Choose the correct sentence.",
        "answers": [
            {"text": "A.A few of the three boys got a prize", "score": 0},
            {"text": "B.Each of the three boys got a prize", "score": 1},
            {"text": "C.Every of the three boys got a prize", "score": 0},
            {"text": "D.All of the three boys got a prize", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.Each of the three boys got a prize",
        "hint": "‘Each’ এবং ‘Every’ এর সাথে সাধারণত singular noun এবং verb ব্যবহার হয়।"
    },
    {
        "question": "23. Choose the correct sentence.",
        "answers": [
            {"text": "A.The man that said that was a fool", "score": 0},
            {"text": "B.The man who said that was a fool", "score": 1},
            {"text": "C.The man that said that was a fool", "score": 0},
            {"text": "D.The man which said that was a fool", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.The man who said that was a fool",
        "hint": "‘Who’ শব্দটি মানুষের ক্ষেত্রে ব্যবহার করা হয়, যখন একটি সম্পর্ক সূচক হিসেবে প্রয়োজন হয়।"
    },
    {
        "question": "24. Choose the correct answer. How long did you wait?",
        "answers": [
            {"text": "A.Till lunch time", "score": 0},
            {"text": "B.Till he came", "score": 0},
            {"text": "C.Until six o’clock", "score": 0},
            {"text": "D.Since this morning", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.Since this morning",
        "hint": "‘Since’ শব্দটি নির্দেশ করে যে একটি নির্দিষ্ট সময় থেকে চলতে থাকা কার্যক্রম।"
    },
    {
        "question": "25. What will be correct preposition to complete the sentence? ‘I am not bad ____ tennis’.",
        "answers": [
            {"text": "A.in", "score": 0},
            {"text": "B.at", "score": 1},
            {"text": "C.about", "score": 0},
            {"text": "D.with", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.at",
        "hint": "ক্রিয়া বা দক্ষতার জন্য ‘at’ ব্যবহার করা হয়, যেমন ‘good at’ বা ‘bad at’।"
    },
    {
        "question": "26. What is the antonym of ‘gentle’?",
        "answers": [
            {"text": "A.harsh", "score": 1},
            {"text": "B.modest", "score": 0},
            {"text": "C.clever", "score": 0},
            {"text": "D.rude", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.harsh",
        "hint": "‘Gentle’ বোঝায় কোমল বা নম্র, এবং এর বিপরীত হচ্ছে ‘harsh’ বোঝাতেই হার্শ, রূঢ় বা কর্কশ।"
    },
    {
        "question": "27. What is the synonym of ‘Jovial’?",
        "answers": [
            {"text": "A.Jolly", "score": 1},
            {"text": "B.Gay", "score": 0},
            {"text": "C.Jealous", "score": 0},
            {"text": "D.Happy", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.Jolly",
        "hint": "‘Jovial’ শব্দটির অর্থ আনন্দময় বা হাসিখুশি, যা ‘jolly’ দ্বারা বোঝানো যেতে পারে।"
    },
    {
        "question": "28. What is the synonym of ‘Competent’?",
        "answers": [
            {"text": "A.Circumspect", "score": 0},
            {"text": "B.Discrete", "score": 0},
            {"text": "C.Capable", "score": 1},
            {"text": "D.Prudent", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.Capable",
        "hint": "‘Competent’ অর্থ হচ্ছে দক্ষ বা সক্ষম, এবং ‘capable’ শব্দটি এর সমার্থক।"
    },
    {
        "question": "29. Who is the author of ‘A Farewell to Arms’?",
        "answers": [
            {"text": "A.H. G. Wells", "score": 0},
            {"text": "B.George Orwel", "score": 0},
            {"text": "C.Thomas Hardy", "score": 0},
            {"text": "D.Ernest Hemingway", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.Ernest Hemingway",
        "hint": "'A Farewell to Arms' একটি যুদ্ধের পটভূমিতে লেখা প্রেমের গল্প, যা Hemingway এর একটি অমর সৃষ্টি।"
    },
    {
        "question": "30. Who is the author of ‘Animal Farm’?",
        "answers": [
            {"text": "A.Thomas more", "score": 0},
            {"text": "B.George Orwel", "score": 1},
            {"text": "C.Boris Pasternak", "score": 0},
            {"text": "D.Charles Dickens", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.George Orwel",
        "hint": "'Animal Farm' রাজনৈতিক satirical উপন্যাস, যা সমাজতন্ত্র ও সাম্যবাদ সমালোচনা করে।"
    },
    {
        "question": "31. Who is the author of ‘India Wins Freedom’?",
        "answers": [
            {"text": "A.Mahatma Gandhi", "score": 0},
            {"text": "B.J. L. Nehru", "score": 0},
            {"text": "C.Abul Kalam Azad", "score": 1},
            {"text": "D.Moulana Akram Khan", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.Abul Kalam Azad",
        "hint": "এটি ভারতের স্বাধীনতার ইতিহাস এবং এই লড়াইয়ে তার অংশগ্রহণ নিয়ে এক ইতিহাসমূলক লেখনী।"
    },
    {
        "question": "32. What kind of noun is ‘Cattle’?",
        "answers": [
            {"text": "A.Proper", "score": 0},
            {"text": "B.Common", "score": 0},
            {"text": "C.Collective", "score": 1},
            {"text": "D.Material", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.Collective",
        "hint": "‘Cattle’ একটি সমষ্টিবাচক বিশেষ্য নাম, যা গরুর একটি দল বোঝায়।"
    },
    {
        "question": "33. What kind of noun is ‘Girl’?",
        "answers": [
            {"text": "A.Proper", "score": 0},
            {"text": "B.Common", "score": 1},
            {"text": "C.Collective", "score": 0},
            {"text": "D.Material", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.Common",
        "hint": "‘Girl’ শব্দটি সাধারণ বিশেষ্য নাম, যা একটি মানবিক সত্তাকে নির্দেশ করে।"
    },
    {
        "question": "34. What is the meaning of ‘White Elephant’?",
        "answers": [
            {"text": "A.An elephant of white colour", "score": 0},
            {"text": "B.A very costly or troublesome possession", "score": 1},
            {"text": "C.A black marketer", "score": 0},
            {"text": "D.A hoarder", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.A very costly or troublesome possession",
        "hint": "‘White Elephant’ একটি ধাত্রি থাকে যার কোনো ব্যবহারিক ব্যবহার নেই, কিন্তু এটি যেমন দামী তেমনি বিব্রতকর।"
    },
    {
        "question": "35. বাংলাদেশ গণপ্রজাতন্ত্রের ঘোষণা ছিলো–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৭ এপ্রিল, ১৯৭১", "score": 1},
            {"text": "B.২৬ মার্চ, ১৯৭১", "score": 0},
            {"text": "C.১১ এপ্রিল, ১৯৭১", "score": 0},
            {"text": "D.১০ জানুয়ারি, ১৯৭২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.১৭ এপ্রিল, ১৯৭১",
        "hint": "মেজর জেনারেল এম. এ. জিন্নাহ’র নেতৃত্বে মুক্তিযোদ্ধারা বাংলাদেশ স্বাধীনতার ঘোষণা দেন।"
    },
    {
        "question": "36. গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধান প্রবর্তিত হয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৭ এপ্রিল, ১৯৯১", "score": 0},
            {"text": "B.১৬ ডিসেস্বর, ১৯৭২", "score": 1},
            {"text": "C.৭ মার্চ, ১৯৭২", "score": 0},
            {"text": "D.২৬ মার্চ, ১৯৭৩", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.১৬ ডিসেস্বর, ১৯৭২",
        "hint": "গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশ সরকার প্রথম সংবিধান প্রণয়ন করে, যা দেশের আইন এবং শাসন ব্যবস্থা সংজ্ঞায়িত করে।"
    },
    {
        "question": "37. বিখ্যাত সাধক শাহ্ সুলতান বলখীর মাজার কোথায়?",
        "answers": [
            {"text": "A.মহাস্থানগড়ে", "score": 1},
            {"text": "B.শাহজাদপুরে", "score": 0},
            {"text": "C.নেত্রকোনায়", "score": 0},
            {"text": "D.রামপালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.মহাস্থানগড়ে",
        "hint": "শাহ্ সুলতান বলখী ঐতিহাসিকভাবে বাংলাদেশে ইসলামের বিস্তারে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রেখেছেন।"
    },
    {
        "question": "38. বাংলাদেশের লোক শিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A.চট্টগ্রামে", "score": 0},
            {"text": "B.বগুড়ায়", "score": 0},
            {"text": "C.সোনারগাঁওয়ে", "score": 1},
            {"text": "D.রামপালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.সোনারগাঁওয়ে",
        "hint": "এটি বাংলাদেশের অন্যতম প্রাচীন শহর সোনারগাঁওয়ে বাংলাদেশের লোকশিল্পের ঐতিহ্য ও সংস্কৃতি সংরক্ষণের জন্য প্রতিষ্ঠিত হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "39. বাংলায় ইউরোপীয় বণিকদের মধ্যে বাণিজ্যের উদ্দেশ্যে প্রথম এসেছিল-",
        "answers": [
            {"text": "A.ইংরেজরা", "score": 0},
            {"text": "B.ওলন্দজরা", "score": 1},
            {"text": "C.ফরাসিরা", "score": 0},
            {"text": "D.পর্তুগিজরা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.ওলন্দজরা",
        "hint": "ওলন্দাজরা ১৬০২ সালে বঙ্গভূমিতে প্রথম বাণিজ্য কুঠি স্থাপন করে এবং বাণিজ্যিক কার্যক্রম শুরু করে।"
    },
    {
        "question": "40. বাংলা নববর্ষ পহেলা বৈশাখ চালু করেছিলেন-",
        "answers": [
            {"text": "A.লক্ষ্মণ সেন", "score": 0},
            {"text": "B.ইলিয়াস শাহ", "score": 0},
            {"text": "C.আকবর", "score": 1},
            {"text": "D.বিজয় সেন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.আকবর",
        "hint": "তিনি কৃষকদের অর্থনৈতিক অবস্থার উন্নতির উদ্দেশ্যে বাংলা নববর্ষ প্রতিষ্ঠা করেন, যা ঐতিহ্যবাহী কৃষিকার্য ও উৎসবের সঙ্গে যুক্ত।"
    },
    {
        "question": "41. পাহাড়পুরের বৌদ্ধ বিহারটি কি নামে পরিচিত ছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A.সোমপুর বিহার", "score": 1},
            {"text": "B.ধর্মপাল বিহার", "score": 0},
            {"text": "C.জগদ্দল বিহার", "score": 0},
            {"text": "D.শ্রী বিহার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.সোমপুর বিহার",
        "hint": "এটি বাংলাদেশের প্রাচীনতম ও বৃহত্তম বৌদ্ধ বিহার এবং এটি বৌদ্ধ সংস্কৃতির প্রতীক।"
    },
    {
        "question": "42. বাংলাদেশের চীনামাটির সন্ধান পাওয়া গেছে–",
        "answers": [
            {"text": "A.বিজয়পুরে", "score": 0},
            {"text": "B.রানীগঞ্জে", "score": 0},
            {"text": "C.টেকেরহাটে", "score": 0},
            {"text": "D.বিয়ানী বাজারে", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.বিয়ানী বাজারে",
        "hint": "এটি বাংলাদেশের প্রাচীন শিল্পের একটি গুরুত্বপূর্ণ নিদর্শন।"
    },
    {
        "question": "43. ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৮৯৭ সালে", "score": 0},
            {"text": "B.১৯০২ সালে", "score": 0},
            {"text": "C.১৯২১ সালে", "score": 1},
            {"text": "D.১৯০৫ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.১৯২১ সালে",
        "hint": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় গবেষণা, শিক্ষা এবং সামাজিক পরিবর্তনের একটি কেন্দ্র হিসেবে পরিচিত।"
    },
    {
        "question": "44. ঢাকার বিখ্যাত তারা মসজিদ তৈরী করনে–",
        "answers": [
            {"text": "A.শায়েস্তা খান", "score": 0},
            {"text": "B.নওয়াব সলিমুল্লাহ", "score": 0},
            {"text": "C.মির্জা আহমেদ জান", "score": 1},
            {"text": "D.খান সাহেব আবুল হাসনাত", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.মির্জা আহমেদ জান",
        "hint": "এটি ১৭শ প্রীবর্তন করার জন্য নির্মিত হয়েছিল এবং ঢাকার বিশেষ স্থাপত্য শিল্পের প্রতীক।"
    },
    {
        "question": "45. পাখি ছাড়া ‘বলাকা’ও ‘দোয়েল’ নামে পরিচিত হচ্ছে-",
        "answers": [
            {"text": "A.দু’টি উন্নত জাতের গমশস্য", "score": 0},
            {"text": "B.দু’টি উন্নত জাতের ধানশস্য", "score": 1},
            {"text": "C.দু’টি উন্নত জাতের ভুট্টাশস্য", "score": 0},
            {"text": "D.দু’টি উন্নতজাতের ইক্ষু", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.দু’টি উন্নত জাতের ধানশস্য",
        "hint": "বলাকা ও দোয়েল হল উন্নত জাতের ধানের নাম, যা কৃষকদের মধ্যে জনপ্রিয়।"
    },
    {
        "question": "46. ‘অগ্নিশ্বর’, ‘কানাইবাঁসি’, ‘মোহনবাঁশী’ ও ‘বীটজবা’ কি জাতীয় ফলের নাম?",
        "answers": [
            {"text": "A.পেয়ারা", "score": 0},
            {"text": "B.কলা", "score": 1},
            {"text": "C.পেঁপে", "score": 0},
            {"text": "D.জামরুল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.কলা",
        "hint": "এগুলি বাংলাদেশে উৎপাদিত বিভিন্ন জাতের কলার নাম, প্রতিটি জাতের নিজস্ব বৈশিষ্ট্য রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "47. বাংলায় চিরস্থায়ী বন্দোরস্ত প্রথা প্রবর্তন করা কোন সালে?",
        "answers": [
            {"text": "A.১৭০০ সালে", "score": 0},
            {"text": "B.১৭৭২ সালে", "score": 0},
            {"text": "C.১৭৬৫ সালে", "score": 1},
            {"text": "D.১৭৯৩ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.১৭৬৫ সালে",
        "hint": "লর্ড কর্নওয়ালিস ১৮শ শতাব্দীতে বাংলায় চিরস্থায়ী বন্দোবস্তের প্রবর্তন করেন, যা সরকারের ভূমি ব্যবস্থাপনায় একটি বিপ্লব।"
    },
    {
        "question": "48. কোন মুঘল সম্রাট বাংলার নাম দেন ‘জান্নাতাবাদ’?",
        "answers": [
            {"text": "A.বাবর", "score": 0},
            {"text": "B.হুমায়ুন", "score": 0},
            {"text": "C.আকবর", "score": 1},
            {"text": "D.জাহাঙ্গীর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.আকবর",
        "hint": "আকবর বাংলাকে স্বর্গের সাথে তুলনা করে ‘জান্নাতাবাদ’ নামকরণ করেছিলেন।"
    },
    {
        "question": "49. উপমহাদেশীয়দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ভাইস চ্যান্সেলর-",
        "answers": [
            {"text": "A.ড. রমেশচন্দ্র মজুমদার", "score": 0},
            {"text": "B.ড. মাহমুদ হাসান", "score": 0},
            {"text": "C.ড. সৈয়দ মোয়াজ্জেম হোসেন", "score": 1},
            {"text": "D.স্যার এ. এফ. রহমান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.ড. সৈয়দ মোয়াজ্জেম হোসেন",
        "hint": "তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম উপাচার্য হিসেবে নিয়োগপ্রাপ্ত করেন।"
    },
    {
        "question": "50. ১৯৮৮ সালের সিউল অলিম্পিকে বাংলাদেশের কোন ভাস্করের শিল্পকর্ম প্রদর্শনীতে স্থান পায়?",
        "answers": [
            {"text": "A.শামীম সিকদার", "score": 0},
            {"text": "B.সৈয়দ আব্দুল্লাহ খালেদ", "score": 0},
            {"text": "C.হামিদুজ্জামান খান", "score": 1},
            {"text": "D.আবদুস সুলতান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.হামিদুজ্জামান খান",
        "hint": "হামিদুজ্জামান খান বাংলাদেশের একজন স্বীকৃত ভাস্কর এবং তার কর্মগুলো আন্তর্জাতিক স্তরে প্রশংসিত।"
    },
    {
        "question": "51. ঢাকায় সর্বপ্রথম কবে বাংলার রাজধানী স্থাপিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A.১২০৬ খ্রিঃ", "score": 0},
            {"text": "B.১৩১০ খ্রিঃ", "score": 0},
            {"text": "C.১৫২৬ খ্রিঃ", "score": 0},
            {"text": "D.১৬১০ খ্রিঃ", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.১৬১০ খ্রিঃ",
        "hint": "ঢাকা ইসলাম খান চিশতীর নেতৃত্বে 1610 সালে রাজধানী হিসেবে প্রতিষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "52. ‘পূর্বাশা’ দ্বীপের অপর নাম–",
        "answers": [
            {"text": "A.নিঝুম দ্বীপ", "score": 0},
            {"text": "B.সেন্টমার্টিন দ্বীপ", "score": 0},
            {"text": "C.দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপ", "score": 1},
            {"text": "D.দিয়া দ্বীপ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপ",
        "hint": "এই দ্বীপটি বাংলাদেশে হলেও, ভারতের মালিকানা দাবি করা হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "53. সার্ক-এর প্রথম শীর্ষ বৈঠক অনুষ্ঠিত হয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৯৮৪ সালে", "score": 0},
            {"text": "B.১৯৮৭ সালে", "score": 0},
            {"text": "C.১৯৮৫ সালে", "score": 1},
            {"text": "D.১৯৮৬ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.১৯৮৫ সালে",
        "hint": "সার্ক (দক্ষিণ এশীয় সহযোগিতা সংস্থা) এর প্রথম শীর্ষ বৈঠক 1985 সালে ঢাকায় অনুষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "54. আরব রাষ্ট্রগুলোর মধ্যে কোনটি বাংলাদেশকে প্রথম স্বীকৃতি দেয়?",
        "answers": [
            {"text": "A.ইরাক", "score": 1},
            {"text": "B.আলজেরিয়া", "score": 0},
            {"text": "C.সৌদি আরব", "score": 0},
            {"text": "D.জর্ডান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.ইরাক",
        "hint": "বাংলাদেশের স্বাধীনতার পর ইরাক প্রথম আরব দেশ হিসেবে বাংলাদেশকে স্বীকৃতি দেয়।"
    },
    {
        "question": "55. পিএলও-এর সদর দপ্তর–",
        "answers": [
            {"text": "A.তিউনিস", "score": 0},
            {"text": "B.রাবাত", "score": 0},
            {"text": "C.বেনগাজি", "score": 0},
            {"text": "D.মরক্কো", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.তিউনিস",
        "hint": "প্যালেস্টাইন লিবারেশন অর্গানাইজেশনের সদর দপ্তর ১৯৬৯ সালে তিউনিসে প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল।"
    },
    {
        "question": "56. জাতিসংঘের প্রথম মহাসচিব ছিলেন–",
        "answers": [
            {"text": "A.উ থান্ট", "score": 0},
            {"text": "B.ট্রিগভেলি", "score": 1},
            {"text": "C.দ্যাগ হ্যামারশোল্ড", "score": 0},
            {"text": "D.কুট ওয়াল্ডহেইম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.ট্রিগভেলি",
        "hint": "তিনি ১৯৪৬ সালে জাতিসংঘের প্রথম নির্বাচিত মহাসচিব হন এবং ১৯৬১ সালে মৃত্যুবরণ করেন।"
    },
    {
        "question": "57. নিরাপত্তা পরিষদের এশীয় আসনে বাংলাদেশের প্রতিদ্বন্দ্বী ছিল–",
        "answers": [
            {"text": "A.ফিলিপাইন", "score": 0},
            {"text": "B.জাপান", "score": 0},
            {"text": "C.ইন্দোনেশিয়া", "score": 0},
            {"text": "D.থাইল্যান্ড", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.ইন্দোনেশিয়া",
        "hint": "বাংলাদেশ নিরাপত্তা পরিষদের অস্থায়ী আসনের জন্য ইন্দোনেশিয়ার বিরুদ্ধে প্রতিদ্বন্দ্বীতা করেছিল।"
    },
    {
        "question": "58. সাধারণ পরিষদের নিয়মিত অধিবেশন শুরু হয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার", "score": 1},
            {"text": "B.সেপ্টেম্বর মাসের প্রথম সোমবার", "score": 0},
            {"text": "C.সেপ্টেম্বর মাসের δεύτε বুধবার", "score": 0},
            {"text": "D.সেপ্টেম্বর মাসের চতুর্থ মঙ্গলবার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার",
        "hint": "জাতিসংঘের সাধারণ পরিষদের বার্ষিক অধিবেশন সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার শুরু হয়।"
    },
    {
        "question": "59. বর্তমান জাতিসংঘের সদস্য সংখ্যা–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৫৬", "score": 0},
            {"text": "B.১৫৭", "score": 0},
            {"text": "C.১৫৮", "score": 0},
            {"text": "D.১৮৮", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "D.১৯৩",
        "hint": "বর্তমানে জাতিসংঘের ১৯৩টি সদস্য রাষ্ট্র রয়েছে, যা বিশ্ব সম্প্রদায়ের অংশগ্রহণ বোঝায়।"
    },
    {
        "question": "60. ইসলাম সম্মেলন সংস্থার সচিবলায় অবস্থিত–",
        "answers": [
            {"text": "A.রিয়াদ", "score": 0},
            {"text": "B.জেদ্দা", "score": 1},
            {"text": "C.দামেস্ক", "score": 0},
            {"text": "D.মক্কা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.জেদ্দা",
        "hint": "ইসলামিক সহযোগিতা সংস্থা, যা ৫৭টি মুসলিম সদস্য রাষ্ট্র নিয়ে গঠিত, এর সদর দপ্তর সৌদি আরবে জেদ্দায়।"
    },
    {
        "question": "61. যে দেশ এসডিআই প্রতিরক্ষা কর্মসূচি গ্রহণ করেছে–",
        "answers": [
            {"text": "A.ব্রিটেন", "score": 0},
            {"text": "B.ফ্রান্স", "score": 0},
            {"text": "C.যুক্তরাষ্ট্র", "score": 1},
            {"text": "D.রাশিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.যুক্তরাষ্ট্র",
        "hint": "১৯৮৩ সালে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র কৌশলগত প্রতিরক্ষা উদ্যোগ (এসডিআই) বা ‘স্টার ওয়ার্স’ ঘোষণা করে, যা একটি মহাকাশ ভিত্তিক প্রতিরক্ষা ব্যবস্থা।"
    },
    {
        "question": "62. ব্রিটিনের প্রশাসনিক সদর দপ্তরকে বলা হয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.ওয়েস্ট মিনিস্টার অ্যাবে", "score": 0},
            {"text": "B.হোয়াইট হল", "score": 1},
            {"text": "C.মার্বেল চার্চ", "score": 0},
            {"text": "D.বুশ হাউজ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.হোয়াইট হল",
        "hint": "হোয়াইট হল ব্রিটেনের প্রধান প্রশাসনিক আধিকারিকদের কাজের স্থান এবং সরকারের প্রধান নিয়ন্ত্রণ কেন্দ্র।"
    },
    {
        "question": "63. দ্বিতীয় মহাযুদ্ধে জার্মানি আত্মসমর্পণ করে–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৯৪২ সালের নভেম্বর মাসে", "score": 0},
            {"text": "B.১৯৪৩ সালের ফেব্রুয়ারি মাসে", "score": 0},
            {"text": "C.১৯৪৫ সালের মে মাসে", "score": 0},
            {"text": "D.১৯৪৫ সালের সেপ্টেম্বর মাসে", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.১৯৪৫ সালের সেপ্টেম্বর মাসে",
        "hint": "দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের শেষের দিকে, জার্মানি আনুষ্ঠানিকভাবে ১৯৪৫ সালের মে মাসে আত্মসমর্পণ করে।"
    },
    {
        "question": "64. কঙ্গোকে বিদেশি শাসন থেকে মুক্ত করার লড়াইয়ে চিরস্থায়ী নাম–",
        "answers": [
            {"text": "A.কাশাভুবু", "score": 0},
            {"text": "B.প্যাট্রিক লুমুম্বা", "score": 1},
            {"text": "C.শোম্বে", "score": 0},
            {"text": "D.মবুতু", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.প্যাট্রিক লুমুম্বা",
        "hint": "তিনি কঙ্গোর স্বাধীনতার একজন প্রধান নেতা, যিনি বিদেশী শাসনের বিরুদ্ধে লড়াইয়ে নেতৃত্ব দেন।"
    },
    {
        "question": "65. হিরোশিমায় এটম বোম ফেলা হয়েছিল–",
        "answers": [
            {"text": "A.১৯৪৫ সালের আগস্ট মাসে", "score": 1},
            {"text": "B.১৯৪৫ সালের মে মাসে", "score": 0},
            {"text": "C.১৯৪৫ সালের সেপ্টেম্বর মাসে", "score": 0},
            {"text": "D.১৯৪৪ সালের আগস্ট মাসে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.১৯৪৫ সালের আগস্ট মাসে",
        "hint": "মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের যুদ্ধের সময় হিরোশিমায় ৬ আগস্ট ১৯৪৫ সালে পারমাণবিক বোমা ফেলা হয়, যা জাপানের capitulation ত্বরান্বিত করে।"
    },
    {
        "question": "66. আইএমএফ-এর সদর দপ্তর কোথায়?",
        "answers": [
            {"text": "A.ওয়াশিংটন", "score": 1},
            {"text": "B.মস্কো", "score": 0},
            {"text": "C.লন্ডন", "score": 0},
            {"text": "D.নিউইয়র্ক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.ওয়াশিংটন",
        "hint": "আইএমএফ আন্তর্জাতিক অর্থনৈতিক সহযোগিতা ও উন্নয়নের জন্য প্রতিষ্ঠিত একটি প্রতিষ্ঠান, যার সদর দপ্তর যুক্তরাষ্ট্রের রাজধানী ওয়াশিংটনে অবস্থিত।"
    },
    {
        "question": "67. নিকারাগুয়ায় যে বিদ্রোহীদের যুক্তরাষ্ট্র সমর্থন করে তার নাম–",
        "answers": [
            {"text": "A.ইউনিটা", "score": 0},
            {"text": "B.সান্ডিনিস্টা", "score": 0},
            {"text": "C.কন্ট্রা", "score": 1},
            {"text": "D.সোয়াপো", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.কন্ট্রা",
        "hint": "কন্ট্রা বিদ্রোহী দলের উদ্দেশ্য ছিল স্যান্ডিনিস্টা সরকারের বিরুদ্ধে আন্দোলন করা, যা মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের সাহায্য লাভ করেছিল।"
    },
    {
        "question": "68. ‘ব্যাবিলনের ঝুলন্ত উদ্যান’ কোন দেশে অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A.ইরান", "score": 0},
            {"text": "B.ইরাক", "score": 1},
            {"text": "C.মিশর", "score": 0},
            {"text": "D.সিরিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.ইরাক",
        "hint": "'ব্যাবিলনের ঝুলন্ত উদ্যান' পুরাতন বিশ্বের সাতটি আশ্চর্যের একটি, যা মহাকালের সংস্কৃতির প্রতীকি নিদর্শন।"
    },
    {
        "question": "69. ইতিহাস বিখ্যাত ট্রয় নগরী কোথায়?",
        "answers": [
            {"text": "A.ইতালি", "score": 0},
            {"text": "B.স্পেন", "score": 0},
            {"text": "C.তুরস্ক", "score": 1},
            {"text": "D.গ্রিস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.তুরস্ক",
        "hint": "ট্রয় নগরী তুরস্কে অবস্থিত এবং এটি গ্রিক মিথলজিতে বিশাল যুদ্ধের পটভূমি।"
    },
    {
        "question": "70. নিচের কোন সংখ্যাটি মৌলিক?",
        "answers": [
            {"text": "A.৯১", "score": 0},
            {"text": "B.১৪৩", "score": 0},
            {"text": "C.৪৭", "score": 1},
            {"text": "D.৮৭", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.৪৭",
        "hint": "মৌলিক সংখ্যা বলতে সেই সংখ্যাগুলো বোঝায় যা কেবল ১ এবং নিজ সংখ্যা দ্বারা বিভক্ত হয়।"
    },
    {
        "question": "71. কোনো একটি জিনিস নির্মাতা ২০% লাভে ও খুচরা বিক্রেতা ২০% লাভে বিক্রয় করে। যদি ঐ জিনিসের নির্মাণ খরচ ১০০ টাকা হয় তবে খুচরা মূল্য কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.১৪০ টাকা", "score": 0},
            {"text": "B.১২০ টাকা", "score": 0},
            {"text": "C.১৪৪ টাকা", "score": 1},
            {"text": "D.১২৪ টাকা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.১৪৪ টাকা",
        "hint": "ক্রয় ও বিক্রয়ের লাভ নির্ধারণের জন্য প্রতিটি দফায় লাভের শতাংশ প্রয়োগ করা হয়।"
    },
    {
        "question": "72. সমবাহু ত্রিভূজের বাহুর দৈর্ঘ্য যদি ‘a’ হয় তবে ক্ষেত্রফল হবে-",
        "answers": [
            {"text": "A.৩/৪", "score": 0},
            {"text": "B.৩/২", "score": 1},
            {"text": "C.৩/২", "score": 0},
            {"text": "D.১/২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.৩/২",
        "hint": "সমবাহু ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল নির্ধারণের জন্য নির্দিষ্ট সূত্র অনুসরণ করতে হয়: √3/4*a²।"
    },
    {
        "question": "73. ১ থেকে ৪৯ পর্যন্ত সংখ্যার গড় কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.২৩", "score": 0},
            {"text": "B.২৪.৫", "score": 0},
            {"text": "C.২৫", "score": 1},
            {"text": "D.২৬.৫", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.২৫",
        "hint": "গড় নির্ণয়ের জন্য, ১ থেকে ৪৯ এর মধ্যে প্রতিটি সংখ্যা যোগ করে মোট সংখ্যা দিয়ে ভাগ করতে হয়।"
    },
    {
        "question": "74. টাকায় তিনটি করে আম ক্রয় করে টাকায় ২টি করে বিক্রয় করলে শতকরা কত লাভ হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A.৫০%", "score": 1},
            {"text": "B.৩৩%", "score": 0},
            {"text": "C.৩০%", "score": 0},
            {"text": "D.৩১%", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.৫০%",
        "hint": "লাভের শতাংশ নির্ধারণে ক্রয় ও বিক্রয়ের মূল্যের তুলনায় লাভের পার্থক্য ব্যবহার করুন।"
    },
    {
        "question": "75. ত্রিভুজ ABC এর BE = FE = CF। AEC এর ক্ষেত্রফল ৪৮ বর্গফুট হলে, ত্রিভুজ ABC এর ক্ষেত্রফল কত বর্গফুট?",
        "answers": [
            {"text": "A.৭২", "score": 1},
            {"text": "B.৬০", "score": 0},
            {"text": "C.৪৮", "score": 0},
            {"text": "D.৬৪", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.৭২",
        "hint": "ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল নির্ণয়ের ক্ষেত্রে নির্দিষ্ট সূত্র ও অনুপাত ব্যবহার করা হয়।"
    },
    {
        "question": "76.  এবং  হলে ab এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.2", "score": 0},
            {"text": "B.3", "score": 0},
            {"text": "C.4", "score": 0},
            {"text": "D.5", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.5",
        "hint": "পরিবর্তনীয় অঙ্কগুলোর মাধ্যমে 'ab' প্রাপ্ত খুঁজে বের করতে হতে পারে।"
    },
    {
        "question": "77. ৬০ লিটার কেরোসিনের ও পেট্রোলের মিশ্রণের অনুপাত ৭ : ৩। ঐ মিশ্রণে কত লিটার পেট্রোল মিশালে অনুপাত ৩ : ৭ হবে ?",
        "answers": [
            {"text": "A.৭০", "score": 0},
            {"text": "B.৮০", "score": 0},
            {"text": "C.৯০", "score": 1},
            {"text": "D.৯৮", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.৯০",
        "hint": "অতিরিক্ত পেট্রোল মিশিয়ে নতুন অনুপাত তৈরির একটি গণনা প্রয়োজন।"
    },
    {
        "question": "78. ১ হতে ৩০ পর্যন্ত কয়টি মৌলিক সংখ্যা আছে?",
        "answers": [
            {"text": "A.১১টি", "score": 0},
            {"text": "B.৮টি", "score": 0},
            {"text": "C.১০টি", "score": 1},
            {"text": "D.৯টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.১০টি",
        "hint": "১ থেকে ৩০ পর্যন্ত মৌলিক সংখ্যা গুলো হলো: ২, ৩, ৫, ৭, ১১, ১৩, ১৭, ১৯, ২৩, ২৯।"
    },
    {
        "question": "79. দুটি সংখ্যার গুণফল ১৫৩৬। সংখ্যা দুটোর ল.সা.গু ৯৬ হলে গ.সা.গু. কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.১৬", "score": 0},
            {"text": "B.২৪", "score": 1},
            {"text": "C.৩২", "score": 0},
            {"text": "D.১২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.২৪",
        "hint": "গ.সা.গু নির্ধারণে গুণফল ও ল.সা.গু এর মধ্যে সম্পর্ক ব্যবহার করতে হয়।"
    },
    {
        "question": "80.  এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.", "score": 0},
            {"text": "B.", "score": 0},
            {"text": "C.", "score": 0},
            {"text": "D.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": " ",
        "hint": " "
    },
    {
        "question": "81. সরল সুদের হার শতকরা কত টাকা হলে যে কোনো মূলধন ৮ বছরে সুদে – আসলে তিনগুণ হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A.১২.৫০ টাকা", "score": 0},
            {"text": "B.২০ টাকা", "score": 1},
            {"text": "C.২৫ টাকা", "score": 0},
            {"text": "D.১৫ টাকা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.২০ টাকা",
        "hint": "সরল সুদের হার এত বেশি হলে সুদের ফলে মূলধন তিনগুণ বৃদ্ধি পেতে পারে।"
    },
    {
        "question": "82. চিনির মূল্য ২৫% বৃদ্ধি পাওয়াতে একটি পরিবার চিনি খাওয়া এমনিভাবে কমালো যে চিনি বাবদ ব্যয় বৃদ্ধি পেল না। ঐ পরিবার চিনি খাওয়ার খরচ শতকার কত কমিয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A.২২%", "score": 0},
            {"text": "B.২৫%", "score": 1},
            {"text": "C.২০%", "score": 0},
            {"text": "D.৩০%", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.২৫%",
        "hint": "যখন পণ্যের মূল্য বৃদ্ধি পায়, তখন পরিবার পুনরায় খরচ কমাতে বাধ্য হয়।"
    },
    {
        "question": "83. যদি  তবে  এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.", "score": 0},
            {"text": "B.", "score": 0},
            {"text": "C.", "score": 0},
            {"text": "D.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": " ",
        "hint": " "
    },
    {
        "question": "84. হলে  এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A.", "score": 0},
            {"text": "B.", "score": 0},
            {"text": "C.", "score": 0},
            {"text": "D.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": " ",
        "hint": " "
    },
    {
        "question": "85. ত্রিভুজের একটি কোণ এর অপর দুটি কোণের সমষ্টির সমান হলে ত্রিভুজটি–",
        "answers": [
            {"text": "A.সমকোণী", "score": 1},
            {"text": "B.স্হুলকোণী", "score": 0},
            {"text": "C.সমবাহু", "score": 0},
            {"text": "D.সূক্ষ্মকোণী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.সমকোণী",
        "hint": "সমকোণী ত্রিভুজের একটি কোণ ৯০ ডিগ্রি হলে অন্যান্য কোণের সমষ্টি ৯০ ডিগ্রির সমান হবে।"
    },
    {
        "question": "86. নবায়নযোগ্য শক্তি উৎসের একটি উদাহরণ হলো–",
        "answers": [
            {"text": "A.পারমাণবিক জ্বালানি", "score": 0},
            {"text": "B.পীট কয়লা", "score": 0},
            {"text": "C.ফুয়েল সেল", "score": 0},
            {"text": "D.সূর্য", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.সূর্য",
        "hint": "সূর্যের শক্তি একটি অফুরন্ত টাইপ এবং উচ্চ মাত্রায় ব্যবহারযোগ্য শক্তির উৎস।"
    },
    {
        "question": "87. পেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয় কারণ–",
        "answers": [
            {"text": "A.রান্নার জন্য তাপ নয় চাপও কাজে লাগে", "score": 1},
            {"text": "B.বদ্ধ পাত্রে তাপ সংরক্ষিত হয়", "score": 0},
            {"text": "C.উচ্চচাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়", "score": 0},
            {"text": "D.সঞ্চিত বাষ্পের তাপ রান্নায় সহায়ক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.রান্নার জন্য তাপ নয় চাপও কাজে লাগে",
        "hint": "প্রেসার কুকারের উচ্চ চাপ রান্নার সময় হ্রাস করে, যাতে খাবার দ্রুত তৈরি হয়।"
    },
    {
        "question": "88. যে তিনটি মুখ্য বর্ণের সমন্বয়ে অন্যান্য বর্ণ সৃষ্টি করা যায় সেগুলো হলো–",
        "answers": [
            {"text": "A.লাল, হলুদ, নীল", "score": 0},
            {"text": "B.লাল, কমলা, বেগুনী", "score": 0},
            {"text": "C.হলুদ, সবুজ, নীল", "score": 0},
            {"text": "D.লাল, নীল, সবুজ", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.লাল, নীল, সবুজ",
        "hint": "এই তিনটি মৌলিক রঙ মিশ্রণের মাধ্যমে অন্য রঙ তৈরি করার ভিত্তি।"
    },
    {
        "question": "89. ভৌগলিকভাবে গুরুত্বপূর্ণ যে কাল্পনিক রেখাটি বাংলাদেশের উপর দিয়ে গিয়েছে তা হলো–",
        "answers": [
            {"text": "A.মূল মধ্যরেখা", "score": 0},
            {"text": "B.কর্কটক্রান্তি রেখা", "score": 1},
            {"text": "C.মকরক্রান্তি রেখা", "score": 0},
            {"text": "D.আন্তর্জাতিক তারিখ রেখা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.কর্কটক্রান্তি রেখা",
        "hint": "কর্কটক্রান্তি রেখা বাংলাদেশের ভূগোল ও জলবায়ুর সাথে খুবই গুরুত্বের সাথে যুক্ত।"
    },
    {
        "question": "90. মাছ অক্সিজেন নেয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.মাঝে মাঝে পানির উপর নাক তুলে", "score": 0},
            {"text": "B.পানিতে অক্সিজেন ও হাইড্রোজেন বিশ্লিষ্ট করে", "score": 0},
            {"text": "C.পটকার মধ্যে জমানো বাতাস হতে", "score": 0},
            {"text": "D.পানির মধ্যে দ্রবীভূত বাতাস হতে", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.পানির মধ্যে দ্রবীভূত বাতাস হতে",
        "hint": "মাছ ফুলকার মাধ্যমে পানিতে থেকে অক্সিজেন গ্রহণ করে, যা তাদের জীবনধারণের জন্য অপরিহার্য।"
    },
    {
        "question": "91. কচুশাক বিশেষভাবে মূল্যবান যে উপাদানের জন্য তা হলো–",
        "answers": [
            {"text": "A.ভিটামিন-‘এ’", "score": 0},
            {"text": "B.ভিটামিন-‘সি’", "score": 0},
            {"text": "C.লৌহ", "score": 1},
            {"text": "D.ক্যালসিয়াম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.লৌহ",
        "hint": "কচুশাক লৌহের একটি উৎকৃষ্ট উৎস, যা রক্তে হিমোগ্লোবিন তৈরিতে সাহায্য করে।"
    },
    {
        "question": "92. সাধারণ ড্রাইসেলে ইলেকট্রোড হিসাবে থাকে–",
        "answers": [
            {"text": "A.তামার দণ্ড ও দস্তারর দণ্ড", "score": 0},
            {"text": "B.তামার পাত ও দস্তার পাত", "score": 0},
            {"text": "C.কার্বন দণ্ড ও দস্তার কৌটা", "score": 1},
            {"text": "D.তামার দণ্ড ও দস্তার কৌটা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C.কার্বন দণ্ড ও দস্তার কৌটা",
        "hint": "ড্রাইসেলে ব্যবহৃত কার্বন ও দস্তা ইলেকট্রোড জটিল রাসায়নিক প্রক্রিয়া সম্পাদন করতে সক্ষম।"
    },
    {
        "question": "93. দূরের বিদ্যুৎ উৎপাদন কেন্দ্র হতে বিদ্যুৎ নিয়ে আসতে হলে হাইভোল্টেজ ব্যবহার করার কারণ–",
        "answers": [
            {"text": "A.এতে বিদ্যুতের অপচয় কম হয়", "score": 1},
            {"text": "B.এতে কমে গিয়েও প্রয়োজনীয় ভোল্টেজ বজায় থাকে", "score": 0},
            {"text": "C.অধিক বিদ্যুৎ প্রবাহ পাওয়া যায়", "score": 0},
            {"text": "D.প্রয়োজনমতো ভোল্টজ কমিয়ে ব্যবহার করা যায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.এতে বিদ্যুতের অপচয় কম হয়",
        "hint": "হাইভোল্টেজে বিদ্যুৎ পরিবাহনের ফলে বিদ্যুতের অনুপাত বজায় থাকে এবং অপচয় কম হয়।"
    },
    {
        "question": "94. সংকর ধাতু পিতলের উপাদান হলো–",
        "answers": [
            {"text": "A.তামা ও টিন", "score": 0},
            {"text": "B.তামা ও দস্তা", "score": 1},
            {"text": "C.তামা ও নিকেল", "score": 0},
            {"text": "D.তামা ও সীসা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.তামা ও দস্তা",
        "hint": "পিতল, যা দুটি মৌলিক উপাদান তামা এবং দস্তা দিয়ে গঠিত একটি প্রচলিত ধাতু।"
    },
    {
        "question": "95. আমাদের দেহকোষ রক্ত হতে গ্রহণ করে–",
        "answers": [
            {"text": "A.অক্সিজেন ও গ্লুকোজ", "score": 1},
            {"text": "B.অক্সিজেন ও রক্তের আমিষ", "score": 0},
            {"text": "C.ইউরিয়া ও গ্লুকোজ", "score": 0},
            {"text": "D.এমাইনো এসিড ও কার্বন ডাইঅক্সাইড", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.অক্সিজেন ও গ্লুকোজ",
        "hint": "রক্ত কোষ অক্সিজেন ও গ্লুকোজ গ্রহণ করে শরীরের সমস্ত কোষের জন্য শক্তি উৎপাদন করে।"
    },
    {
        "question": "96. পৃথিবীর ঘূর্ণনের ফলে আমরা ছিটকিয়ে পড়ি না–",
        "answers": [
            {"text": "A.মহাকর্ষ বলের জন্য", "score": 1},
            {"text": "B.মাধ্যাকর্ষণ বলের জন্য", "score": 0},
            {"text": "C.আমরা স্থির থাকার জন্য", "score": 0},
            {"text": "D.পৃথিবীর সঙ্গে আমাদের আবর্তনের জন্য", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A.মহাকর্ষ বলের জন্য",
        "hint": "মহাকর্ষীয় বল আমাদেরকে পৃথিবীতে ধরে রাখে এবং ঘূর্ণনের ফলে ছিটকে পড়ার প্রতিরোধ করে।"
    },
    {
        "question": "97. নিচের কোনটি জীবাশ্ম জ্বালানি নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A.পেট্রোলিয়াম", "score": 0},
            {"text": "B.কয়লা", "score": 0},
            {"text": "C.প্রাকৃতিক গ্যাস", "score": 0},
            {"text": "D.বায়োগ্যাস", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.বায়োগ্যাস",
        "hint": "বায়োগ্যাস জীবাশ্ম জ্বালানি নয়, এটি জৈব পদার্থের দ্বারা উৎপন্ন শক্তি যা অপচয় পণ্য থেকে তৈরি হয়।"
    },
    {
        "question": "98. বৈদ্যুতিক মটর এমন একটি যন্ত্রকৌশল, যা–",
        "answers": [
            {"text": "A.তাপ শক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিকে রূপান্তরিত করে", "score": 0},
            {"text": "B.তাপ শক্তিকে তড়িৎ শক্তিতে রূপান্তরিত করে", "score": 0},
            {"text": "C.যান্ত্রিক শক্তিকে তড়িৎ শক্তিতে রূপান্তরিত করে", "score": 0},
            {"text": "D.তড়িৎ শক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তরিত করে", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.তড়িৎ শক্তিকে যান্ত্রিক শক্তিতে রূপান্তরিত করে",
        "hint": "এটি শক্তিকে এক ফর্ম থেকে অন্য ফর্মে রূপান্তরিত করার একটি প্রযুক্তি যাতে আমাদের দৈনন্দিন জীবনযাপনে সহায়তা করে।"
    },
    {
        "question": "99. যে বায়ু সর্বদাই উচ্চচাপ অঞ্চল হতে নিম্নচাপ অঞ্চলের দিকে প্রবাহিত হয়, তাকে বলা হয়–",
        "answers": [
            {"text": "A.আয়ন বায়ু", "score": 0},
            {"text": "B.প্রত্যয়ন বায়ু", "score": 0},
            {"text": "C.মৌসুমী বায়ু", "score": 0},
            {"text": "D.নিয়ত বায়ু", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D.নিয়ত বায়ু",
        "hint": "নিয়মিত বায়ু প্রবাহ নিরলসভাবে পরিবর্তনিত হবার পরিবর্তে নির্দিষ্ট দিকের দিকে প্রবাহিত হয়।"
    },
    {
        "question": "100. জলজ উদ্ভিদ সহজে ভাসতে পারে, কারণ–",
        "answers": [
            {"text": "A.এরা অনেক ছোট হয়", "score": 0},
            {"text": "B.এদের কাণ্ডে অনেক বায়ু কুঠুরী থাকে", "score": 1},
            {"text": "C.এরা পানিতে জন্মে", "score": 0},
            {"text": "D.এদের পাতা অনেক কম থাকে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B.এদের কাণ্ডে অনেক বায়ু কুঠুরী থাকে",
        "hint": "জলজ উদ্ভিদের ফুলকার ভিতরে বায়ু কুঠুরী ধারণ করার ক্ষমতা তাদেরকে ভাসতে সাহায্য করে।"
    }
]